---
title: 初二数学06
date: 2019-12-21 10:49:15
categories:
  - 数学
tags:
  - 初二数学
Mathjax: true
---

[因式分解](#因式分解)

+ [提公因式法](#提公因式法)
+ [公式法](#公式法)

### \# 因式分解

**乘法公式** 和 **因式分解** 间的关系本质上就是 **加减法<===>乘除法** 的相互转变

#### \# 提公因式法

> 一般的，如果多项式的各项有公因式，可以把这个公因式提取出来，将多项式写成公因式与另一个因式的乘积的形式，这种分解因式的方法叫做公因式。

不包含如果多的概念，简单讲就是：观察加法的每个单项式，提取每个单项式的相似的部分。

pa + pb + pc = p(a+b+c)

#### \# 公式法

> 两个数的平法差，等于这两个数的和与这两个数差的积，它的概念既是**平方差** 公式的反向应用

a<sup>2</sup> - b<sup>2</sup> = (a+b)(a-b)

> 两个数的平方和加上（或减去）这两个数的积的2倍，等于这两个数的和（或差）的平方，它的概念既是 **完全平方差** 公式的反向推理

(a+b)<sup>2</sup> = a<sup>2</sup> + 2ab + b<sup>2</sup>

(a-b)<sup>2</sup> = a<sup>2</sup> - 2ab + b<sup>2</sup>

### \# 乘法公式的基础（熟悉概念）

5ax + 5bx + 3ay + 3by

对于这道题，他看上去非常简单，粗心的老师的大概率只会给出一种解法，而后一言带过

**第一种思路**: 看到相同的x和相同的y，并有着相同的常数 5 和 3<br>
1.提公因式法<br>
2.将a+b看做一个整体<br>
3.继续提公因式<br>
= 5x(a + b) + 3y(a + b) <br>
= (5x + 3y)(a + b) <br>

**第二种思路**：看到相同的a 和 b
1.将位置重新摆放<br>
2.将a、b提公因式<br>
2.将(5x + 3y) 看做一个整体<br>
3.提公因式法<br>
= 5ax + 3ay + 5bx + 5by<br>
= (5x + 3y)a + (5x + 3y)b<br>
= (5x + 3y)(a + b)<br>

*` 在数学的领域，通往终点的道路往往是弯曲且分叉的，我们需要做的是找到最节约时间的那一条，这往往需要不断的练习积累经验。`*

### \# 乘法公式的进阶（考试）

> 分组分解法

x<sup>2</sup> - x - y<sup>2</sup> - y<br>
`1.这个式子第一眼给出感觉就是我有着很强的相似性，实际上他是诱导着我们做如下的解法`：<br>
= (x<sup>2</sup> - x) - (y<sup>2</sup> + y)<br>
= x(x - 1) - y(y + 1)<br>
`1.然后边陷入了死胡同，在这里我们需要注意：分清层级关系，将相识层级放在一起，区分层级的方式在于幂的大小，比如该式子幂最大是2`<br>
x<sup>2</sup> - x - y<sup>2</sup> - y<br>
= x<sup>2</sup> - y<sup>2</sup> - x - y<br>
= (x<sup>2</sup> - y<sup>2</sup>) - (x + y)<br>
`2.(x<sup>2</sup> - y<sup>2</sup>)未知数幂都为2，(x + y)幂为1,再看高层级是否可以降低`<br>
= (x + y)(x - y) - (x + y)<br>
=(x + y)(x - y - 1)<br>


> 十字相乘法（重点）

十字相乘法在课堂上可能会是老师强调最多的一种情况

+ 第一种是：x<sup>2</sup> + (p + q)x + pq 型的式子
+ 第二种是：kx<sup>2</sup> + mx + n 型的式子

<hr>
》针对第一种： x<sup>2</sup> 的系数为1的情况，可分解为<br>
x<sup>2</sup> + (p + q)x + pq = (x + p)(x + q)<br>
以  x<sup>2</sup> + 5x + 6 为例：
<br>
(+6) 可以分为 1 \* 6 、 2 \* 3 、3 \* 2
<br>
(+5) 根据 2 + 3 = 5 即可得出
<br>
= x<sup>2</sup> + (2 + 3)x + (2 \* 3)<br>
= (x + 2)(x + 3)<br>
<hr>

》针对第二种情况： 先假设 k = a \* c, n = b \* d，如果 a \* d + b \* c = m 时，那么 kx<sup>2</sup> + mx + n = (ax + b)(cx + d)*`【丫头，要谨记这一条喔】`*

以 7x<sup>2</sup> - 19x - 6 为例：

(+7) 可以分为 1 \* 7，7 \* 1

(-6) 可以分为 （-1 \* 6）、（-2 \* 3）、（-3 \* 2）、（1 \* -6）、（2 \* -3）、（3 \* -2）

假设 （1 \* 7） ，（-1 \* 6），则代入公式得： a = 1，b = -1，c = 7，d = 6，则 **ad + bc = 6 + (-7) = -1 ≠ -19** 排除，依次类推：

当测试到（1 \* 7），（-3 \* 2）时，则 a = 1，b = -3，c = 7，d = 2，则 **ad + bc = （1 \* 2） + （7 \* -3） = -19 = -19 ** 成立，得出结论：<br>
(ax + b)(cx + d) = (x - 3)(7x + 2)<br>

7x<sup>2</sup> - 19x - 6 = (x - 3)(7x + 2)

`实际上还存在更为复杂的情况，但由于没有实例，不太好演示，后续根据情况添加吧 ~`
